% !TeX root = ../main.tex
\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Основы СМО.} % (fold)
\label{sec:basic_queue}

\subsection{СМО без отказов.}

Допущение: интенсивности заявок и обслуживания постоянны во времени.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[->,node distance=2.5cm, semithick]
		\node[circle,draw](S0)			   {$S_0$};
		\node[circle,draw](S1)[right of=S0]{$S_1$};
		\node[circle,draw](S2)[right of=S1]{$S_2$};
		\node[circle     ](D0)[right of=S2]{$\dots$};
		\node[circle,draw](SN)[right of=D0]{$S_n$};
		\node[circle     ](D1)[right of=SN]{$\dots$};

		\path (S0) edge [bend left] node [above] {$\lambda_0$} (S1);
		\path (S1) edge [bend left] node [below] {$\mu_1$} (S0);

		\path (S1) edge [bend left] node [above] {$\lambda_1$} (S2);
		\path (S2) edge [bend left] node [below] {$\mu_2$} (S1);

		\path (S2) edge [bend left] node [above] {$\lambda_3$} (D0);
		\path (D0) edge [bend left] node [below] {$\mu_3$} (S2);

		\path (D0) edge [bend left] node [above] {$\lambda_{n-1}$} (SN);
		\path (SN) edge [bend left] node [below] {$\mu_{n-1}$} (D0);

		\path (SN) edge [bend left] node [above] {$\lambda_n$} (D1);
		\path (D1) edge [bend left] node [below] {$\mu_n$} (SN); 
	\end{tikzpicture}
	\caption{Модель СМО без отказов.}
\end{figure}~\\
Тогда в момент времени $t+\Delta t$ при $\Delta t=o(t)$ веротяность нахождения системы в состоянии $i$:
\begin{align}
	P_i(t+\Delta t)&=P_i(t)\big[1-\lambda_i\Delta t-\mu_i\Delta t\big]+P_{i-1}\lambda_{i-1}\Delta t+P_{i+1}\mu_{i+1}\Delta t;\\
	\frac{P_i(t+\Delta t)-P_i(t)}{\Delta t}&=-(\lambda_i+\mu_i)P_i(t)+P_{i-1}\lambda_{i-1}+P_{i+1}\mu_{i+1};
\end{align}
И при $\Delta t \rightarrow 0$:
\begin{equation}
\begin{cases}
	\dfrac{\dd P_i(t)}{\dd t} = -(\lambda_i+\mu_i)P_i(t)+P_{i-1}\lambda_{i-1}+P_{i+1}\mu_{i+1};\\
	\\
	\dfrac{\dd P_0(t)}{\dd t} = -\lambda_0P_0(t)+P_1(t)\mu_1;
\end{cases}
\end{equation}
Что в стационарном случае даёт
\begin{align}
	&\begin{cases}
		0=-\lambda_0P_0+P_1\mu_1;\\
		0=-(\lambda_i+\mu_i)P_i+P_{i-1}\lambda_{i-1}+P_{i+1}\mu_{i+1};\;i=1,\dots
		\sum P_i=1;
	\end{cases}
\end{align}

\begin{numcases}{}
	\lambda_0P_0=P_1\mu_1 \label{p0p1} \\
	(\lambda_i+\mu_i)P_i=P_{i-1}\lambda_{i-1}+P_{i+1}\mu_{i+1};\quad i=1,\dots\\
	\sum P_i=1 \label{probsum}
\end{numcases}
Тогда
\begin{equation}
P_1=\dfrac{\lambda_0}{\mu_1}P_0; \label{p1p0}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{aligned}
	(\lambda_1+\mu_1)P_1&=P_0\lambda_0+P_2\mu_2\\
	\lambda_1P_1+\mu_1P_1&=P_0\lambda_0+P_2\mu_2
\end{aligned}
\end{equation}
Так как (\ref{p0p1}):
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\lambda_1P_1&=P_2\mu_2\\
	P_2&=\dfrac{\lambda_1}{\mu_2}P_1
\end{aligned}
\end{equation}
А следовательно, так как (\ref{p1p0}):
\begin{equation}
P_2=\dfrac{\lambda_0\lambda_1}{\mu_1\mu_2}\cdot P_0
\end{equation}
И если обобщить, то:
\begin{equation}
P_i = \dfrac{\lambda_0\lambda_1\dots\lambda_{i-1}}{\mu_1\mu_2\dots\mu_i}P_0 = P_0\prod_{j=1}^i\dfrac{\lambda_{j-1}}{\mu_j}
\end{equation}
Тогда (\ref{probsum}) можно выразить как:
\begin{equation}
P_0\bigg(1+\overbrace{\sum_{i=1}}^{\mathclap{\text{Верхний предел может быть разным}}}\prod_{j=1}^i\dfrac{\lambda_{j-1}}{\mu_j}\bigg)=1
\end{equation}
Здесь можно выразить
\begin{equation}
P_0=\dfrac{1}{1+\sum\prod}
\end{equation}
И в таком случае для сходимости ряда необходимо выполнение условия:
\begin{equation}
\forall i \in \{0,\dots\}: \dfrac{\lambda_i}{\mu_{i+1}}<q<1
\end{equation}
То есть
\begin{equation}
\forall i \in \{0,\dots\}: \lambda_i < \mu_{i+1}
\end{equation}
Иначе $P_i\rightarrow 0$

\subsection{СМО с отказами.}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,node distance=2.5cm, semithick]
	\node[circle,draw](S0)			   {$S_0$};
	\node[circle,draw](S1)[right of=S0]{$S_1$};
	\node[circle,draw](S2)[right of=S1]{$S_2$};
	\node[circle     ](D0)[right of=S2]{$\dots$};
	\node[circle,draw](SN)[right of=D0]{$S_n$};

	\path (S0) edge [bend left] node [above] {$\lambda_0$} (S1);
	\path (S1) edge [bend left] node [below] {$\mu_1$} (S0);

	\path (S1) edge [bend left] node [above] {$\lambda_1$} (S2);
	\path (S2) edge [bend left] node [below] {$\mu_2$} (S1);

	\path (S2) edge [bend left] node [above] {$\lambda_3$} (D0);
	\path (D0) edge [bend left] node [below] {$\mu_3$} (S2);

	\path (D0) edge [bend left] node [above] {$\lambda_{n-1}$} (SN);
	\path (SN) edge [bend left] node [below] {$\mu_{n-1}$} (D0);
\end{tikzpicture}
\caption{Модель СМО с отказами.}
\end{figure}~\\
Рассмотрим многоканальную СМО с отказами, в которой имеется $n$ каналов обслуживания, в состоянии $S_0$ они все свободны, в состоянии $S_n$ все заняты.
Тогда
\begin{align}
\lambda_i&=
\begin{cases}
	\lambda &i\leq n-1\\
	0 &i\geq n
\end{cases}\\
\mu_i&=i\mu\quad\;\, i\leq n
\end{align}
Или на схеме
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,node distance=2.5cm, semithick]
	\node[circle,draw](S0)			   {$S_0$};
	\node[circle,draw](S1)[right of=S0]{$S_1$};
	\node[circle,draw](S2)[right of=S1]{$S_2$};
	\node[circle     ](D0)[right of=S2]{$\dots$};
	\node[circle,draw](SN)[right of=D0]{$S_n$};

	\path (S0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (S1);
	\path (S1) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (S0);

	\path (S1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (S2);
	\path (S2) edge [bend left] node [below] {$2\mu$} (S1);

	\path (S2) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (D0);
	\path (D0) edge [bend left] node [below] {$3\mu$} (S2);

	\path (D0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SN);
	\path (SN) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (D0);
\end{tikzpicture}
\caption{Модель многоканальной СМО с отказами.}
\end{figure}~\\
А следовательно
\begin{equation}
\begin{aligned}
P_1&=\dfrac{\lambda}{\mu}P_0\\
P_2&=\dfrac{\lambda^2}{2\mu^2}P_0\\
&\vdots\\
P_i&=\bigg(\dfrac{\lambda}{\mu}\bigg)^i\dfrac{1}{i!}P_0
\end{aligned}
\end{equation}
Так как $\sum_{i=0}^nP_i=1$, то:
\begin{equation}
P_0=\dfrac{1}{\sum\limits_{i=0}^n\bigg(\dfrac{\lambda}{\mu}\bigg)^i\dfrac{1}{i!}}=\dfrac{1}{1+\sum\limits_{i=1}^n\bigg(\dfrac{\lambda}{\mu}\bigg)^i\dfrac{1}{i!}}
\end{equation}
Подставим это в выражение для $P_i$ и введём величину $\rho=\frac{\lambda}{\mu}$.
\begin{equation}
P_i=\dfrac{\bigg(\dfrac{\lambda}{\mu}\bigg)^i\dfrac{1}{i!}}{1+\sum\limits_{i=1}^n\bigg(\dfrac{\lambda}{\mu}\bigg)^i\dfrac{1}{i!}}=
	\dfrac{\dfrac{\rho^i}{i!}}{1+\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{\rho^i}{i!}}
\end{equation}
Тогда веротяность отказа в обслуживании
\begin{equation}
P_n=\dfrac{\dfrac{\rho^n}{n!}}{1+\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{\rho^i}{i!}}
\end{equation}
Доля потерянных клиентов
\begin{equation}
C=(1-P_\text{отк})\lambda
\end{equation}
А ожидаемое число занятых каналов обслуживания
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\text{К}_\text{з}=[P_i]=\sum_{i=0}^n i\cdot P_i
	   &=\dfrac{\rho+2\dfrac{\rho^2}{2!}+3\dfrac{\rho^3}{3!}+\dots+n\dfrac{\rho^n}{n!}}{1+\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{\rho^i}{i!}}=\\
	   &=\dfrac{\rho\bigg(1+\dfrac{\rho}{1!}+\dfrac{\rho^2}{2!}+\dots+\dfrac{\rho^{n-1}}{(n-1)!}\bigg)}{1+\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{\rho^i}{i!}}=\text{магия}=\\
	   &=\rho-\rho\dfrac{\rho^n}{n!\bigg(1+\sum\limits_{i=0}^n\dfrac{\rho^i}{i!}\bigg)}=\rho(1-P_n)
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{Одноканальная СМО с ожиданием.}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,node distance=2.5cm, semithick]
	\node[circle,draw](S0)			   {$S_0$};
	\node[circle,draw](S1)[right of=S0]{$S_1$};
	\node[circle,draw](S2)[right of=S1]{$S_2$};
	\node[circle     ](D0)[right of=S2]{$\dots$};
	\node[circle,draw](SN)[right of=D0]{$S_n$};
	\node[circle     ](D1)[right of=SN]{$\dots$};

	\path (S0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (S1);
	\path (S1) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (S0);

	\path (S1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (S2);
	\path (S2) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (S1);

	\path (S2) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (D0);
	\path (D0) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (S2);

	\path (D0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SN);
	\path (SN) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (D0);

	\path (SN) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (D1);
	\path (D1) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (SN); 
\end{tikzpicture}
\caption{Модель одноканальной СМО с ожиданием.}
\end{figure}~\\
При $\rho=\dfrac{\lambda}{\mu}$ получаем, что
\begin{equation}
\begin{aligned}
	P_1&=\rho P_0\\
	P_2&=\rho^2 P_0\\
	&\vdots\\
	P_i&=\rho^i P_0
\end{aligned}
\end{equation}
Тогда
\begin{gather}
P_0=\dfrac{1}{1+\rho+\rho^2+\dots+\rho^i+\dots}=\cfrac{1}{\cfrac{1}{1-\rho}}=1-\rho\\
P_i=(1-\rho)\rho^i;\quad\rho<1
\end{gather}

В таком случае среднее число требований в системе
\begin{equation}    
    \begin{aligned}
        \text{К}_\text{т}=[P_i]=\sum_{i=0}^\infty iP_i
        &=(1-i)(\rho+2\rho^2+3\rho^3+\dots)=\\
        &=\rho+2\rho^2-\rho^2+3\rho^3-2\rho^3+\dots=\\
        &=\rho+\rho^2+\rho^3+\dots=\\
        &=\dfrac{\rho}{1-\rho}
    \end{aligned}
\end{equation}
И тогда число требований в очереди (коэффициент занятости)
\begin{equation}
    \text{К}_\text{з}=1-P_0=\rho
\end{equation}
А средняя длина очереди
\begin{equation}
    \text{К}_\text{оч}=\text{К}_\text{т}-\text{К}_\text{з}=\dfrac{\rho}{1-\rho}-\rho=\dfrac{\rho^2}{1-\rho}
\end{equation}
Исследование этой зависимости показывает, что при росте $\rho$ средняя длина очереди возрастает.
А при достижении $1$ и вовсе устремляется в бесконечность.
Поэтому в данной модели имеют смысл только ситуации при $\rho<1 \equiv \lambda < \mu$.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xmin = 0, xmax = 1,
        ymin = 0, ymax = 10,
        ylabel style={rotate=-90},
        axis lines = left,
        xlabel = $\rho$,
        ylabel = {$\text{К}_\text{т}$},
    ]
    %Below the red parabola is defined
    \addplot [
        domain=0:0.999, 
        samples=100, 
        color=red,
    ]
    {x^2/(1-x)};
    
    \addplot +[
        mark=none,
        color=blue,
        style=dashed
    ]
    coordinates {(1,0) (1,10)};

    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\caption{Демонстрация зависимости длины очереди от значения $\rho$}
\end{figure}


\subsection{Многоканальная СМО с ожиданием и отказами.}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[->,node distance=2cm, semithick]
		\node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](S0)  			{$S_0$};
		\node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](S1) [right of=S0]{$S_1$};
		\node[circle     ,minimum size = 1.2cm](D0) [right of=S1]{$\dots$};
        \node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](SN) [right of=D0]{$S_n$};
        \node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](SN1)[right of=SN]{$S_{n+1}$};
        \node[circle     ,minimum size = 1.2cm](D1) [right of=SN1]{$\dots$};
        \node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](SNK)[right of=D1]{$S_{n+k}$};

		\path (S0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (S1);
		\path (S1) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (S0);

		\path (S1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (D0);
		\path (D0) edge [bend left] node [below] {$2\mu$} (S1);

		\path (D0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SN);
		\path (SN) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (D0);

		\path (SN) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SN1);
        \path (SN1) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (SN);
        
        \path (SN1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (D1);
        \path (D1) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (SN1);
        
        \path (D1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SNK);
		\path (SNK) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (D1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Модель многоканальной СМО с ожиданием и отказами.}
\end{figure}~\\
Пусть $\rho=\frac{\lambda}{\mu}$, тогда
\begin{equation} \label{lim_waiting}
\begin{aligned}
    &P_0=P_0\\
    &P_1=\rho P_0\\
    &P_i=\begin{cases}
        \dfrac{\rho^i}{i!}P_0, &i\leq n\\
        \\
        \bigg(\dfrac{\rho}{n}\bigg)^{i-n}P_n=\dfrac{\rho^i}{n!\,n^{i-n}}P_0, &n<i\leq n+k
    \end{cases}\\
    &P_{n+k}=\dfrac{\rho^{n+k}}{n!\,n^k}\\
    &\sum_{i=0}^{n+k}=1
\end{aligned}
\end{equation}
При этом в конкретных случаях
\begin{enumerate}
    \item При $k=0$ мы получаем многоканальную СМО с отказами
    \item При $k=\infty$ мы получаем многоканальную СМО с неограниченным ожиданием
\end{enumerate}
Рассмотрим второй случае подробнее.

\subsection{Многоканальная СМО с неограниченным ожиданием.}
Основные соотношения для такой СМО полностью идентичны (\ref{lim_waiting}) за исключением того, что теперь $\sum\limits_{i=0}^\infty P_i=1$.
Следовательно эту сумму можно разложить как
\begin{equation}
    P_0 \Bigg[ \bigg(1+\rho+\dfrac{\rho^2}{2!}+\dots+\dfrac{\rho^n}{n!}\bigg)+
    \dfrac{\rho^n}{n!}\bigg(\dfrac{\rho}{n}+\Big(\dfrac{\rho}{n}\Big)^2+\dots+\Big(\dfrac{\rho}{n}\Big)^j+\dots\bigg)\Bigg]=1
\end{equation}
А из этого можно выразить
\begin{equation}
    P_0=\cfrac{1}{1+\rho+\dfrac{\rho^{n-1}}{(n-1)!}+\dfrac{\rho^n}{n!}\bigg(1+\dfrac{\rho}{n-\rho}\bigg)}
\end{equation}
При этом обязательно
\begin{equation}
    \dfrac{\rho}{n}<1\;\equiv\;\lambda<n\mu
\end{equation}
Иначе длина очереди $\rightarrow \infty$

\subsection{Многоканальная СМО с ограниченным ожиданием.}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[->,node distance=2cm, semithick]
		\node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](S0)  			{$S_0$};
		\node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](S1) [right of=S0]{$S_1$};
		\node[circle     ,minimum size = 1.2cm](D0) [right of=S1]{$\dots$};
        \node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](SN) [right of=D0]{$S_n$};
        \node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](SN1)[right of=SN]{$S_{n+1}$};
        \node[circle     ,minimum size = 1.2cm](D1) [right of=SN1]{$\dots$};
        \node[circle,draw,minimum size = 1.2cm](SNK)[right of=D1]{$S_{n+k}$};

		\path (S0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (S1);
		\path (S1) edge [bend left] node [below] {$\mu$} (S0);

		\path (S1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (D0);
		\path (D0) edge [bend left] node [below] {$2\mu$} (S1);

		\path (D0) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SN);
		\path (SN) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (D0);

		\path (SN) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SN1);
        \path (SN1) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (SN);
        
        \path (SN1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (D1);
        \path (D1) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (SN1);
        
        \path (D1) edge [bend left] node [above] {$\lambda$} (SNK);
		\path (SNK) edge [bend left] node [below] {$n\mu$} (D1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Модель многоканальной СМО с ограниченным ожиданием.}
\end{figure}~\\
В рамках этой модели:
\begin{equation}
    P_i=\begin{cases}
        \bigg(\dfrac{\lambda}{\mu}\bigg)^i \dfrac{P_0}{i!},&i\leq n\\
        \bigg(\dfrac{\lambda}{\mu}\bigg)^n \dfrac{P_0}{i!}\bigg(\dfrac{\lambda}{n\mu}\bigg)^{i-n},&n<i\leq n+k
    \end{cases}
\end{equation}
Что, когда мы введём $\rho$, переходит в
\begin{equation}
    P_i=\begin{cases}
        \dfrac{\rho^i}{i!}P_0,&i\leq n\\
        \dfrac{\rho^n}{n!}P_0 \bigg(\dfrac{\rho}{n}\bigg)^{i-n},&n<i\leq n+k
    \end{cases}
\end{equation}
А так как $\sum P_i=1$, то
\begin{align}
    &P_0\bigg(1+\rho+\dfrac{\rho^2}{2!}+\dfrac{\rho^3}{3!}+\dots+\dfrac{\rho^{n-1}}{(n-1)!}+\dfrac{\rho^n}{n!}+\dfrac{\rho^n}{n!}(\rho+\rho^2+\dots+\rho^k) \bigg)=1\\
    &P_0=\cfrac{1}{1+\rho+\dots+\cfrac{\rho^{n-1}}{(n-1)!}+\dfrac{\rho^n}{n!}\cfrac{1-\cfrac{\rho^{k+1}}{n}}{1-\cfrac{\rho}{n}}}
\end{align}
Также важно заметить, что $t\rho P_{n+k}$ -- число упущенных клиентов.
\subsection{Основные характеристики СМО.}
Далее будут перечислены характеристики СМО, необходимые для выполнения самостоятельной работы.
\begin{enumerate}
    \item Входной поток $\lambda$.
    \item Выходной поток $\mu$.
    \item Количество обслуживающих каналов $n$.
    \item Максимальная ёмкость $k$.
    \item Мощность источников зарядов. % ЧТО?
\end{enumerate}
Классификация СМО проводится по
\begin{itemize}
    \item По числу каналов.
    \item По наличию очереди.
    \item По способу отбора заявок.
\end{itemize}

% section basic_queue (end)

\end{document}
